\chapter{Realisierung}

Das Anbinden der Plotbibliothek geschieht über drei Abschnitte. Zentraler Bestandteil dabei ist ein Plot-Interface, welches von SetlX Seite aufgerufen wird und die benötigten Methoden Definiert. Die Verbindungsklasse implementiert das Interface und mappt die Aufrufe auf die Plotbibliothek.

\section{Pre-defined Functions}

Vordefinierte Funktionen müssen bei SetlX als Klassennamen $PD\textunderscore funktionsame$ tragen und im package $org.randoom.setlx.functions$ liegen. Dort werden sie, falls zur Laufzeit vorhanden, per Reflexion gefunden. Übergabeparameter werden als Felder angelegt. Es können sowohl feste als auch optionale Parameter realisiert werden. Problematisch werden mehrere optionale Parameter, da SetlX beim der Übergabe von nur einem optionalen Parameter diesen immer auf den ersten angegebenen Mappt und somit der zweite optionale Parameter nie ohne den ersten aufgerufen werden kann. Daher wurde bei der Realisierung nie auf mehr als zwei optionale Parameter gesetzt.

Die in Kapitel \ref{grundlegendefunktionen} aufgestellten Funktionen werden damit eins zu eins in Klassen realisiert, wobei jede Funktion eine eigene Klasse bekommt. 

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{screenshot_add_bullets.png}
\caption{plot\textunderscore addBullets Funktion}
\end{figure}


% \begin{lstlisting}[caption=Code-Beispiel, label=Bsp.1]
% public class PD_plot_addBullets extends PreDefinedProcedure {

    % private final static ParameterDef CANVAS = createParameter("canvas");
    % private final static ParameterDef XYTUPEL = createParameter("xyTupel");
    % private final static ParameterDef RGBLIST = createOptionalParameter("RGBList", Rational.ONE);
    % public final static PreDefinedProcedure DEFINITION = new PD_plot_addBullets();

    % private PD_plot_addBullets() {
        % super();
        % addParameter(CANVAS);
        % addParameter(XYTUPEL);
        % addParameter(RGBLIST);
    % }
% ...
% \end{lstlisting}

Die vordefinierten Funktionen erfüllen zwei Ziele. Zum einen werden die gewünschten Funktionen über das Interface aufgerufen. Davor aber werden die übergebenen Paramter nach Möglichkeit geprüft und Umgewandelt. Als Übergabeparameter bekommt man SetlX-Datentypen wie SetlString oder SetlDouble. Diese werden vor dem Aufruf der gewünschten Interfacemethode in Java-Datentypen umgewandelt.

\section{Interface}

Über das Interface werden die Methoden definiert, welche später aus SetlX für die Plotbibliothek aufgerufen werden sollen. Dadurch könnten später auch mehrere Plotbibliotheken angebunden werden, wobei man zwischen den einzelen Implementierungen wählen kann. Für diese Arbeit wurde folgendes Interface definiert: 

\begin{lstlisting}[caption=plotinterface, label=plot]
public interface SetlXPlot {

    public Canvas createCanvas();
    public Canvas createCanvas(String titel);
    public Graph addGraph(Canvas canvas, String function, String name, State interpreterState) throws SetlException;
    public Graph addGraph(Canvas canvas, String function, String name, State interpreterState, List<Integer> color) throws SetlException;
    public Graph addGraph(Canvas canvas, String function, String name, State interpreterState, List<Integer> color, boolean plotArea) throws SetlException;
    public Graph addListGraph(Canvas canvas, List<List<Double>> function, String name);
    public Graph addListGraph(Canvas canvas, List<List<Double>> function, String name, List<Integer> color);
    public Graph addListGraph(Canvas canvas, List<List<Double>> function, String name, List<Integer> color, boolean plotArea);
    public Graph addParamGraph(Canvas canvas, String xfunction, String yfunction, String name, State interpreterState, List<Double> limits) throws SetlException;
    public Graph addParamGraph(Canvas canvas, String xfunction, String yfunction, String name, State interpreterState, List<Integer> color, List<Double> limits) throws SetlException;
    public Graph addParamGraph(Canvas canvas, String xfunction, String yfunction, String name, State interpreterState, List<Integer> color, Boolean plotArea, List<Double> limits) throws SetlException;
    public Graph addChart(Canvas canvas, String chartType, List values) throws UndefinedOperationException;
    public Graph addChart(Canvas canvas, String chartType, List values, String name);
    public void removeGraph(Canvas canvas, Graph graph) throws SetlException;
    public void labelAxis(Canvas canvas, String xLabel, String yLabel);
    public Graph addLabel(Canvas canvas, List<Double> coordinates, String text);
    public void defineTitle(Canvas canvas, String title);
    public void legendVisible(Canvas canvas, Boolean visible);
    public void modScale(Canvas canvas, double xMin, double xMax, double yMin, double yMax) throws SetlException;
    public void exportCanvas(Canvas canvas, String path) throws FileNotWritableException;
    public void modScaleType(Canvas canvas, String xType, String yType);
    public Graph addBullets(Canvas canvas, List<List<Double>> bullets);
    public Graph addBullets(Canvas canvas, List<List<Double>> bullets, List<Integer> color);
}

\end{lstlisting}

\section{Plotbibliothek}

ConnectJFreeChart implementiert das SetlXPlot Interface, wird also von den vordefinierten SetlX-Funktionen aufgerufen, und ist für das Zeichnen in Richtung Plotbibliothek zuständig. Dazu existieren diverse Hilfsklassen. 
 Canvas und Graph erben von Value und Kapseln die Zeichenoberfläche und die Graphobjekte, damit diese in SetlX selbst verwaltet werden können. ConvertSetlTypes stellt Funktionen zur Verfügung, um SetlX Objekte in Java Objekte umzuwandlen (zum Beispiel SetlList zu einer List). CalcFunktion wird benutzt um die Funktionswerte über SetlX auszuwerten (z.B. $2*sin(2)$).
Da für die unterschiedlichen Charttypen und Graphen verschiedene Funktionen benötigt werden, wurde für jeden Typ eine eigene Frame-Klasse implementiert. Alle Frames erben von Abstract-Frame, das eine Erweiterung der Java Klasse JFrame darstellt. Im Nachfolgenden wird auf die einzelnen Klassen genauer eingegangen.

\subsection{Canvas}
In dieser Klasse wird die Zeichenoberfläche gespeichert. Sie enthält einen FrameWrapper, in dem der Frame gespeichert wird. Dieses Konstrukt wird benötigt, da von dem Canvas nur ein Klon übergeben wird. Dadurch enthält es immer nur den FrameWrapper, der bei der Initialisierung des Canvas erstellt wird. Da es jedoch unterschiedliche Frames gibt, die in dem Canvas gespeichert werden können, muss das Canvas bei der Initialiersung untypisiert bleiben. Jeder Klon enthält den gleichen FrameWrapper, wodurch Änderungen des Frame abgebildet werden können.\\
Neben dem FrameWrapper enthält es noch es noch den Titel des Canvas, der optional bei dem Aufrufen von \emph{plot\_createCanvas(titel)} definiert werden kann. Dazu kommen noch die abstrakten Funktionen von Value, die ebenfalls implementiert werden.

\subsection{FrameWrapper}
Eine Klasse, die den Frame speichert und Metadaten über ihn enthält. In ihm werden neben dem Frame selber, die Breite, Höhe und der Typ des Frames gespeichert. Der Frametyp ist dabei als integer Wert implementiert und Standardwerte sind als static final Variablen angegeben. \\
Zur Erstellung sind alle Frames vom Typ \emph{Virgin}, das bedeutet, dass sie noch keinen Frametyp zugewiesen bekommen haben. Dies entspricht dem Integerwert 0. Sobald eine Funktion auf dem Frame aufruft, die einem bestimmte Frametyp entspricht, wird die entsprechende Klassen initialisiert und der Frametyp Wert geändert.

\subsection{AbstractFrame}
In dieser abstrakten Klasse sind alle allgemeinen Funktionen der Frames definiert. Sie enthält einen JPanel, in dem der auszugebende Plot in einem ChartPanel gespeichert ist. Alle Frames erben von dieser Klasse. Dabei gibt es einige Sachen zu beachten. Zunächst sollte neben der Implementierung der abstrakten Funktionen auch die Variable \emph{plot} überschrieben werden. Diese hat in \emph{AbstractFrame} den Typ \emph{Plot}, welches ein abstracte Klasse von JFreeChart ist. Je nach Funktion des neuen Frames sollte eine passende Version von \emph{plot} gewählt werden, zum Beispiel \emph{PiePlot} im Falle des Kuchen-Diagramms. Ausserdem sollte man die Liste \emph{functions} überschreiben mit einer Liste, dessen Datentyp mit den zu speichernden Funktionen übereinstimmt, also Graph oder Chart. 
\subsubsection{Wichtige Funktionen}
\begin{description}
		\item[Konstruktor] Setzt die Größe des Frames, sein Titel und erzeugt das im Frame beinhaltete \emph{jPanel}.
		\item[addTextLabel] Fügt ein Text an den gegebenen Koordinaten ein. Die Koordinaten stehen dabei für die linke, untere Ecke des Textes. 
		\item[setLabel] ändert die Achsenbeschriftungen
		\item[remakeFunctions] leert den \emph{plot} und zeichnet alle in \emph{functions} gezeichneten Funktionen neu. 
		\item[redraw] updated das \emph{chartPanel}, nachdem Änderungen vorgenommen wurden.
		\item[removeGraph] entfernt ein Element aus \emph{functions} und ruft dann \emph{remakeFunctions} auf.
		\item[getNewColor] gibt eine Farbe zurück basierend auf dem Chartcount. Dies wird vor allem in Bar- und Box-Charts benötigt, um doppelte Farben zu vermeiden.
\end{description}

\subsection{Implementierungen von AbstractFrame}
Da diese Klassen alle ähnlich sind, werden sie hier gesammelt beschrieben. Zusätzlich zu den Funktionen aus AbstractFrame enthaltne sie Funktionen zum hinzufügen von Graphen und Charts. Diese beginnen mit \emph{add...}. Diese add Funktionen erzeugen auch ein Objekt, dass in \emph{functions} eingefügt wird und alle Informationen des Graphen oder Charts enthalten muss. Ausserdem beinhalten sie noch den \emph{renderer} und ein oder mehrere \emph{dataset}, die für die Plots benötigt werden. 

\subsection{Graph}
Ein neu eingeführter \emph{Value}, der einen Graphen in einem \emph{Drawframe} darstellt. Hier sind alle Informationen gespeichert, die über den Graphen vorhanden sind. Dazu gehören Funktionsterm, Punkte oder Parameterfunktionen, je nach Graphentyp. Der Graphentyp wird bestimmt, indem alle nicht benötigten Werte \textbf{NULL} sind. Als Beispiel nehmen wir eine Parameter Funktion. Bei ihr sind \emph{xfunction} und \emph{yfunction} gesetzt, aber nicht \emph{function}, oder \emph{functionstring}. Ausserdem wird der interpreterState gespeichert, damit auch Functionstrings mit Variablen berechnet werden können.

\subsection{Canvas}
Ähnlich zu Graph, nur zur Speicherung von Diagrammen. Es enthält die Werte, Kategorien und den Namen jedes Diagramms. Ausserdem wird mittels des booleans \emph{label} gespeichert, ob es sich um eine Textanmerkung oder ein Diagramm handelt.

